<a href ="index.html">

        ..          
       _||_______   
     .'/:/:||:\:\`. 
     :------------: 
     |  [] [] []  | 
     |  __ __ __  | 
     |  || || ||  | 
     |  ~~ ~~ ~~  | 
     |  __ __ __  | 
     |  || || ||  | 
     |  ~~ ~~ ~~  | 
     |__ ___ ___  | 
     ||| | | |=|  | 
    _||| ~~~ |_|  |_
    ░░░░░░░░░░░░░░░░

</a>

# Le mur mourant

    Manuel Grand, été 2019

![Les images se passent de mots, mais déjà les mots, imagent.](src/media/photos/rdc_piece0_pile.png)

Mes mots seront graphite.
	
Nous sommes dans la pièce la plus abimée du rez-de-chaussée. Cette pièce est de l'immeuble la plus frappée par la burle, qui traverse la cour depuis le nord. En février des congères se forment devant son entrée. Le reste de l'année, les traits de pluie frappent ses flancs. Pièce des plus vulnérables et, de fait, des plus abîmées ; les poutres et le plancher y sont pourris, les enduits et ciments boursouflés comme nez de poivrots.
 	
L'un de ses murs la sépare de l'allée. Celui-ci est fait de montants en bois, entre lesquels sont encastrées des briques de mauvaise facture. Depuis six années prospères, nos voisins pourtant menus ont constaté que, le mur continuant de mourrir en elle, l'allée s'affinait de plus en plus, gênant le passage des poussettes et autres accessoires utiles.
 	
Au dessus de ce mur lépreux, sont les poutres, qui d'un bout à l'autre de l'immeuble relient ses deux flancs de pierre. L'immeuble est érigé sur une cave creusée dans la muraille. Cette cave agit comme un pont thermique et empêche l'humidité de remonter dans les étages supérieurs (dixit Mme. Filit, la voisine). La muraille elle-même est de bonne qualité ; c'est sur cette couche tellurique que des ingénieurs locaux, dont nous présumons qu'ils furent au sommet de leur art, ont décidé il y a exactement un siècle d'établir le village de Saint-Agrève. Rappelons que cette couche est vivante, qu'elle se dilate, s'affaisse, et force les corps en surface à s'adapter à ses caprices. Le bois confère au bâti la souplesse exigée.
	
Sont ensuite dressées, sur les murailles calciques de la cave, des poutres de douglas. Aucune civilisation ne serait sans bois de qualité. Chez nous, autrement que le Chêne plus précieux, le Douglas est préféré. Les extrémités de ces poutres sont prises au pied des murs en pierre de taille, qui reposent eux-aussi sur la muraille, et s'élèvent, épais d'un demi-mètre, jusqu'aux combles dont la solide charpente tiendra encore cent ans. 
	
Chaque nouvel étage repose sur une nouvelle livrée de poutres, d'un bout à l'autre traversantes, entre les deux murs porteurs parallèles. Les pierres de ces murs, jadis excavées des champs par les agriculteurs, sont scellées par un mélange de sable — il peut être médiocre tant qu'il est abondant — et de chaux. (De cette même chaux, agrémentée d'huile d'olive, on nettoie parfaitement les oreilles d'un chien, souvenez-vous-en.) L'humidité seule menace les poutres à leur point d'encrage dans le mur poreux, où le bois peut moisir et, plus grave, pourrir. Dans notre cas, le fait que les poutres pourrissent dans le mur, ne provoquerait aucun glissement latéral, puisque l'immeuble est maintenu en étaux par deux de ses voisins, dont la chaleur freine d'ailleurs l'humidité. 

Les larves du vrillet, ou chiron, ne peuvent pénétrer le cœur dur des troncs. Ces larves xylophages sont surtout redoutables pour le plancher grossier, qui recouvre perpendiculairement le bas et le haut des poutres, leur assurant une certaine rigidité, et assurant, en plus de nous permettre de marcher, la parallèle. 

Revenons à notre petite pièce livrée aux vents sans merci de la burle. Son mur — celui qui la sépare de l'allée — n'est pas fondamental. C'est un peu plus qu'une cloison toutefois : son rôle est aussi de soutenir les poutres, en divisant la charge exercée sur elles par l'ensemble du bâtiment. Pour qu'il soit possible de le détruire, il nous faudrait le remplacer par un étais de force égale, car le corps habitué d'un bâtiment ancien, dont l'équilibre est précaire, ne supporterait pas de trop brusques changements.

Voici la situation. L'espace entre les deux murs porteurs englobe : l'allée, séparée par le mur boursouflé de la pièce burlée, elle-même séparée d'une autre pièce par un mur en brique sain. Nous voudrions soustraire le mur boursouflé ; pour ce faire il faudrait dresser de nouvelles solives (autre nom donné aux poutres), entre le mur périphérique porteur, et le mur en brique sain qui pourrait servir d'appui (celui qui sépare la deuxième pièce). Imaginez une agrafe métallique de reliure, disposée au creux d'une agrafe plus large ; la forme en E résultante, si tant est que nous voyions ce E reposé sur ses pattes, représente fidèlement la forme de notre nouvelle charpente.

Cette charpente prendrait de nouveaux points d'encrage dans le mur porteur de l'allée ; ses poutres traverseraient le mur mort jusqu'au mur sain servant de support à de nouveaux piliers. Ainsi nous pourrions détruire le mur mort, et, sous l'arche, ériger un nouveau mur selon l'ancienne méthode (montants/briques). Sous cette même arche, donc chez nous, passerons nos gentils voisins, au nombre toujours croissant et dont les talons sont fragiles – deux des trois rejetons ont les pieds beaux, ce qui leur fait une belle jambe. Prétexte aussi pour leur offrir l'apéro, pendant que sévit la burle.

Ce que j'appris de ma visite chez les voisins, où les chambres des filles sont roses, et celles des garçons bleues ; où les impacts étranges dans les portes sont (j'ai posé une question naïve et judicieuse) le fruit d'échanges musclés ; où la plus grande des filles habite le "donjon", c'est-à-dire la plus belle chambre d'enfant (encore à peindre en rose) ; où le jardin exposé nord laisse croitre de belles salades (ceci n'est pas une mauvaise métaphore) ; où le radiateur en fonte est, outre le mauvais goût global, une valeur sûre ; ce que j'appris surtout, c'est qu'un vent froid nommé burle glisse tout contre leur maison et vient s'écraser sur nos chambres, rendant prioritaire l'isolation de la façade nord. Priorité donc : empêcher la burle de pénétrer la Maison Burle par toutes ses failles.

La pièce burlée, sans parler des traverses de chemin de fer qui la soutiendront (tout droit issues de la gare ancienne de Saint-Agrève), sera le lieu où se tiendra donc notre arche de renfort. Mais l'enjeu de cette nouvelle arche est aussi de soutenir la pièce juste au-dessus : la salle de bain la plus froide d'Ardèche ; avec sa végétation riche (nous voudrions beaucoup de plantes ici) ; et son vitrail. J'explique. Il existait un cloison dans la salle de bain, et cette cloison était si laide sous la tapisserie que j'ai détruit son carton plutôt insolent qu'isolant. Résulte de cette opération une ossature en bois, pouvant tout aussi bien supporter une nouvelle peau, de placo par exemple, ce qui aurait pour inconvénient d'empêcher la lumière de pénétrer suffisamment profond (non-phénomène fâcheux en pays froid). J'ai pensé alors à un vitrail en verre dépoli au motif Dactylodocus généré par les boutons de Maxime, et sérigraphié avec mes doigts (vous comprendrez plus tard). Sorte d'ouvrage collectif qui permettrait à la Lumière de traverser l'eau de nos bains, alors que nous sommes nus, et que l'ombre des ficus miroite sur nos fesses. C'est une idée qui devrait peut-être rester idée ; mais je sens que c'est faisable, et que la salle en tirerait un grand parti l'été, alors que l'hiver nous irons au troisième étage nous doucher en Italie. L'hiver, cette pièce serait un bureau végétal bien isolé, avec une baignoire en rab' pour les soirs de cuite. Un bureau humide pour nos désirs aqueux. 

> PS : On devinait un peu la mauvaise surprise en voyant la tronche du mur. Nos voisins ont un sûr intérêt dans la rénovation de l'allée – il est de notre ressort d'empêcher le mur de s'écraser tout en leur condamnant l'accès – mais il y a de grandes chances qu'ils nous aident (physiquement) dans l'opération. Je crois qu'il est plus urgent de faire ces travaux que de détruire le mur de l'entrée. Je vais essayer de convaincre Yvon de nous aider. Ou alors, j'en parlerai à Lucien, qui peut nous faire faire un devis pour la charpente, et se mettre un peu à l'ouvrage.

---

<a href ="index.html">

        ..          
       _||_______   
     .'/:/:||:\:\`. 
     :------------: 
     |  [] [] []  | 
     |  __ __ __  | 
     |  || || ||  | 
     |  ~~ ~~ ~~  | 
     |  __ __ __  | 
     |  || || ||  | 
     |  ~~ ~~ ~~  | 
     |__ ___ ___  | 
     ||| | | |=|  | 
    _||| ~~~ |_|  |_
    ░░░░░░░░░░░░░░░░

</a>
